\section{Exemplo: norma}

  Um caso especial de espaço métrico são os espaços normados.
  A norma induz uma métrica
  e a métrica induz uma estrutura uniforme no espaço em questão.
  Vamos olhar para o espaço normado $(E, \norm{\cdot})$
  de um ponto de vista que não enfatiza o papel da norma.

  Além do espaço vetorial $E$,
  temos uma topologia $\tau$ induzida pela norma.
  E temos também a estrutura uniforme $\uniform{\varepsilon}$
  induzida pela métrica $d(x,y) = \norm{y - x}$.
  Assim como nos espaços métricos,
  bolas centradas em pontos distintos podem ser comparadas por seus raios.
  Em espaços normados,
  a operação de soma nos permite escrever:
  \begin{equation*}
    \ball{\varepsilon}{a}
    =
    a
    +
    \ball{\varepsilon}{0}.
  \end{equation*}
  E agora, podemos fazer isso não apenas com bolas,
  mas também com vizinhanças!
  \begin{equation*}
    \neighbourhoods{a}
    =
    a
    +
    \neighbourhoods{0},
  \end{equation*}
  onde a notação $a + \neighbourhoods{0}$ representa
  a \emph{translação} de todas as vizinhanças de $0$ por $a$:
  \begin{equation}
    \label{equation:evt:translacao:norma}
    a
    +
    \neighbourhoods{0}
    =
    \setsuchthat{a + V}{V \in \neighbourhoods{0}}.
  \end{equation}
  E $a + V$ é a translação de cada elemento de $V$ por $a$!
  A fórmula \refeq{equation:evt:translacao:norma} diz apenas que
  as translações $x \mapsto a + x$ são homeomorfismos.

  Por outro lado,
  a capacidade de tomar uma bola de raio $\frac{\varepsilon}{2}$
  corresponde essencialmente
  à capacidade de multiplicar uma bola de raio $\varepsilon$ por $\frac{1}{2}$
  e transformá-la em uma bola de raio $\frac{\varepsilon}{2}$.
  Eventualmente,
  a menos que seja uma bola centrada na origem,
  o centro da bola não será o mesmo.
  De fato,
  para todo $\alpha > 0$,
  \begin{equation*}
    \ball{\alpha \varepsilon}{\alpha a}
    =
    \ball{\varepsilon}{a}.
  \end{equation*}
  Em espaços normados,
  munidos do produto por escalar,
  podemos não apenas transformar as bolas,
  mas sim,
  as vizinhanças.
  Para qualquer $\alpha > 0$,
  e qualquer $a \in E$,
  \begin{equation*}
    \neighbourhoods{\alpha a}
    =
    \alpha
    \neighbourhoods{a}.
  \end{equation*}
  E isso quer dizer apenas que,
  fixado $\alpha > 0$,
  a aplicação $a \mapsto \alpha a$ é um homeomorfismo.

  Para conhecermos toda a topologia do espaço normado $E$,
  basta conhecermos a bola unitária centrada na origem.
  De fato,
  \begin{equation*}
    \ball{\varepsilon}{a}
    =
    a
    +
    \ball{1}{0}.
  \end{equation*}
  Esquecendo um pouco as bolas,
  se $V \in \neighbourhoods{0}$ é uma vizinhança de $0$ limitada,
  então
  \begin{equation*}
    \family{B}_V
    =
    \setsuchthat{\alpha V}{\alpha > 0}
  \end{equation*}
  é uma base para $\neighbourhoods{0}$.

  \begin{exercise}
    Mostre que se $V \in \neighbourhoods{0}$ não for limitada,
    \begin{equation*}
      \family{B}_V
      =
      \setsuchthat{\alpha V}{\alpha > 0}
    \end{equation*}
    não é uma base para $\neighbourhoods{0}$.

    \begin{hint}
      Nenhum elemento de $\family{B}_V$ é limitado.
    \end{hint}


    \begin{answer}
      Como $V$ não é limitado,
      para todo $\alpha > 0$,
      existe $v \in V$ com
      $\norm{v} > \frac{1}{\alpha}$.
      Em outras palavras,
      $\norm{\alpha v} > 1$.
      Portanto,
      \begin{equation*}
        \alpha \norm{v}
        \not \in
        \ball{1}{0}.
      \end{equation*}
      Ou seja,
      nenhum dos elementos $\alpha V$ de $\family{B}_V$
      está contido em $\ball{1}{0} \in \neighbourhoods{0}$.
    \end{answer}
  \end{exercise}

  \begin{exercise}
    Mostre que
    se $V \in \neighbourhoods{0}$ é uma vizinhança de $0$ limitada,
    então
    \begin{equation*}
      \family{B}_V
      =
      \setsuchthat{\alpha V}{\alpha > 0}
    \end{equation*}
    é uma base para $\neighbourhoods{0}$.
  \end{exercise}

  \begin{example}[Norma de Operadores]
    \label{example:norma_de_operadores}
    Introduzir a notação $E^*$ e $E^{**}$.
  \end{example}
